泡菜獨攬端午節無恥？漢人都係一樣

龍舟﹐食糉﹐本來就係古越人嘅過年習俗

漢人偷來之後附會埋屈原老作故仔

順手灌輸愛國教育

今日每個民俗節日都有明確的主題，春節歡度、重陽敬老，甚至本意踏青的清明節，也固定為哀思逝者之日。但是端午節就很奇怪，如果說，粽子和龍舟還勉強和屈原聯繫得上，那麼雄黃酒、艾草又是怎麼回事？此外，南方有不少地區，每逢端午節，還會因為划龍舟發生村落「械鬥」事件，以至於有些地方政府不成文地禁止這個習俗。這難免讓人有些奇怪，明明是一個划船為娛的節日，傳聞韓國人也要搶先「申遺」，我們不但靜悄悄，還要慎之又慎。其中又蘊藏了什麼難以言說的秘密？

其實前人也懷疑端午節的起源，尤其是可疑的「屈原」。聞一多認為把屈原和端午節捆綁在一起，是南朝梁吳均《續齊諧記》中才出現的，而端午節很早以前便已存在。他在《端午考》中設想，「端午最初只是長江下游吳越民族的風俗，自東漢以來，吳越地域漸被開闢，在吳越文化與中原文化的對流中，端午這節日才漸漸傳播到長江上游以及北方各地。」天文學家陳久金則認為，「後世的端陽（午）節就是上古越人的年節」，並提及越人「以銅鼓慶祝新年」的儀式也與端午節時間重合。

每次聊到韓國，很容易就會聽到有人嘲笑著說：「韓國人說甚麼都是他們的，孔子是他們的、端午節也是他們的」，而曾經這麼對我說過的人，包含了我的親友家人、資深媒體記者、與大學教授。然而，我曾在韓國住過不短的時間，卻從來沒聽韓國人這麼宣稱過，也未曾在媒體上看見過這樣的論述。

「韓國人說端午節是他們的」，這句話應該算是經典的反韓謠言之一。我們就用端午節這個例子來思考一下，為什麼這麼多台灣人會輕易地相信這個沒有根據的謠言，以及造成這個現象的可能原因。

自由首頁 體育 娛樂 時尚 3C 汽車 食譜 地產

評論
TOP
東亞漫遊》韓國人說端午節是他們的？談談我們為何輕信網路反韓謠言
漢人的端午節早就被建構成與國族認同相關的論述。端午本來只是一個農曆節期，卻被連結上屈原或伍子胥「殉國」的謠傳。也因此，「韓國人搶走端午節」這種謠言的出現，背後的意義就不只是文化之爭，而是國族之戰。
作者： 何撒娜 | 2016-06-18 15:20

何撒娜／東吳大學社會學系助理教授

江陵端午祭官奴假面劇。（圖：）

台灣剛過完端午節不久，而且這個端午節過得很不平靜。端午節這個節日，本來只是農曆節期的其中之一，卻常被牽連到與國族主義有關的論述中。今年台灣的端午節，充斥著與台灣國族認同有關的種種扭曲偏見與論爭，引起大家的憤怒與不滿。我覺得這是一個好現象，代表多數人開始對這些挑起我們內部衝突、充滿歧視與攻擊的話語抱持謹慎批判的態度；然而矛盾的是，多數人對於端午節另外一個與韓國有關、充滿歧視的扭曲論述，卻似乎絲毫不覺得不妥當。

在台灣，我們對於韓國有著非常兩極化的情緒。我們在台灣所常聽到跟韓國有關的論述，不是哈韓就是反韓。因為韓流的影響，很多人對韓國有著過度積極正面的態度，看到韓國快速的發展、日漸壯大的影響力，就急著想用過度簡化的角度與資料來分析韓國目前的成功，積極想效法韓國的某些做法與政策，卻忽略每個國家的文化、社會結構、與歷史的發展軌跡不同，很多事情是無法被複製的。

與哈韓相對的另一個極端，就是反韓仇韓的言論。每次聊到韓國，很容易就會聽到有人嘲笑著說：「韓國人說甚麼都是他們的，孔子是他們的、端午節也是他們的」，而曾經這麼對我說過的人，包含了我的親友家人、資深媒體記者、與大學教授。然而，我曾在韓國住過不短的時間，卻從來沒聽韓國人這麼宣稱過，也未曾在媒體上看見過這樣的論述。

「韓國人說端午節是他們的」，這句話應該算是經典的反韓謠言之一。我們就用端午節這個例子來思考一下，為什麼這麼多台灣人會輕易地相信這個沒有根據的謠言，以及造成這個現象的可能原因。

相似的農曆，不同的歲時祭儀

農曆是東亞文化圈共享的一套曆法，因此，東亞文化圈裡的各個國家，常會在相同的日子裡過節；節期的日子一樣、名稱可能也相仿，然而，因為各國文化發展的軌跡不同，因此往往過節的方式與意義也不同。「端午」是農曆的其中一個節期，在東亞各個國家都有相關的節日，但只有在以漢人為主的地區才受到重視。

韓國傳統節期中也包含了端午（단오），不過這個節期對一般韓國人來說並不重要，而且過節的習俗也跟漢人差距很大。

在兩岸引發爭議與反彈的，是韓國向聯合國教科文組織（UNESCO）申請並獲得認定的人類口傳和無形文化遺產「江陵端午祭」

聞一多對他的想法沒有給出很明確的解答，但是他的困惑給我們提供了兩點思考。第一，端午節存在著兩股暗流中爭鋒相對的力量。一股以「龍（舟）」為偶像，讚美拼搏、爭先，表現了立志在這個節日裡斬獲頭籌的勇力和氣勢。另一股力量雖然具體表現繁多，但無疑都在抵抗「端午」時節所蘊藏的「災難」—龍蛇、毒物勢力。其中的共同點，都是圍繞著「龍（舟）」。

為了解開這兩種力量的起源，我們先把屈原放到一邊，看一下比他更早的龍舟習俗的起源。在古代南方地區，有一種鑄造銅鼓的習俗，這種習俗從雲南到兩廣、閩、贛都有保留（江西有個縣就叫「銅鼓」），甚至到菲律賓、馬來西亞、印尼、越南都有。

江陵端午祭是端午前後，在韓國江陵地區所舉行的鄉土祭儀，其中包括了一系列的祭祀儀式以及民俗慶典，呈現出傳統信仰、儒教、巫俗、佛教、道教等祭禮儀式共存的文化形貌。在端午祭中，不僅舉行祭神、跳神等儀式以及各種民俗遊藝，還設有全韓國最大的戶外市集，販售地方特產與工藝品。

在江陵地區，端午祭有著繁瑣的祭祀儀式，前後長達約一個月的時間，保存了相當完整的傳統形式和內容，因此在1967年被指定為韓國第13號無形文化財。韓國政府於2005年向聯合國教科文組織就江陵端午祭正式提出申請為「人類口傳和無形文化遺產」，同年被聯合國教科文組織正式確定。

江陵端午祭分成「江陵端午祭儀禮」、「巫俗祭儀」、「江陵官奴假面劇」、「端午亂場」等四個主要部分。

「江陵端午祭儀禮」是巫俗與儒教文化混合的祭儀，由巫師們以辟邪的巫術來釀造神酒開始，接下來的山神祭則以江陵市長為初獻官進行祭禮；結束後在同一個場地繼續進行「巫俗祭儀」。江陵端午祭中，與儒教有關的祭儀是封閉的儀式，由獻官進行，巫俗祭儀則是開放的，由巫師與群眾共同舉行，用來祈求居民的安寧與事業昌盛。

「官奴假面劇」則是韓國唯一以舞蹈和動作表演的無言假面劇，以兩班（貴族）與媳婦的愛情為主題。江陵端午祭的另一個重點在「亂場」（哄鬧的交易），亂場是端午祭期間舉行的集市，來自全國各地的商販聚集在一起，買賣各種吃、穿和日常用品，熱鬧滾滾、人聲鼎沸，是整個端午祭最受歡迎的部分。在整個端午祭，除了23萬左右的江陵居民以外，還有約百萬的國內外遊客一同參與。

做乜啫你

從以上關於江陵端午祭簡單的介紹裡，我們可以清楚地知道，韓國人申請UNESCO人類口傳和無形文化遺產的「端午祭」，與我們所熟知的漢人端午節習俗天差地遠，基本上沒有相似之處。韓國人沒有划龍舟、也沒有吃粽子、更沒有說屈原是韓國人。然而，即使在這個網路資訊如此發達、很容易查證到底二個端午有何異同的時代，為甚麼仍有這麼多人如此義憤填膺地相信「韓國人搶了我們的端午節」？

首先，我想這來自於我們對韓國的認識不足夠。韓流與韓國勢力的崛起，的確讓我們開始關心起韓國，不過，大多數人對韓國的理解還是停留在片面與表層。因為不夠理解，所以聽到這些反韓的歧視言論時，很容易就輕信了這些謠言。

另外一個重要的原因，則是因為多數人「選擇」相信這樣的謠言。中國也好、台灣也好，都是以漢人文化為主的社會，受到「漢人中心主義」的影響，對於其他非漢族群往往採取輕看與歧視的態度。韓國人口雖然比台灣多，現在的發展也比我們好，然而很多人對韓國的態度，仍然維持在過去的年代，把韓國視為落後的「蠻夷之邦」，加上過去斷交的不愉快記憶，因此對於韓國人非常地不友善。在這樣的負面情緒影響下，很多人一聽到與韓國有關的負面消息，很容易就「選擇性」地相信，而不是進一步去加以查證。

更進一步地分析，漢人的端午節早就被建構成與國族認同相關的論述。端午本來只是一個農曆節期，卻被連結上屈原或伍子胥「殉國」的謠傳。也因此，「韓國人搶走端午節」這種謠言的出現，背後的意義就不只是文化之爭，而是國族之戰。

我們可以再進一步地思考，想想這些謠言到底是從哪裡傳出來的。

如果仔細去追查，可以發現多數反韓的謠言其實都是先在網路上流傳，而且主要是在中國的網路上，然而許多台灣媒體常常未加查證就直接引用。這些文章中，有些直接使用歧視性語言來煽動輿論，有些則是以偽科學的方式來包裝，例如指稱某位韓國教授宣稱孔子是韓國人等等。如果仔細去查證那些訊息，很快就可以知道都是子虛烏有的消息。以「專家」的名義來包裝並呈現在媒體上，讓很多人不加思索、很快就直接地接受了這些錯誤的訊息。

每個論述都有其目的與意識形態；換句話說，每個論述背後都與權力有關，有其受益者。網路或媒體上很多反韓的仇恨言論其實是不實的謠言，如果我們繼續不加思考批判就接受，然後協助傳播出去，究竟這樣的謠言傳播會對誰有利？我們無法確定究竟是哪些人在操弄這樣的謠言，但我們可以確信的是，受益者絕對不是多數的台灣（以及中國）人民，而是在背後操弄謠言的那些權力之手。畢竟，要模糊國內問題焦點的最好方法，就是塑造一個能讓大家同仇敵愾的外敵。

在這個網路傳播便利迅速的時代，我們必須要更謹慎分辨自己所看到的各種訊息。讓我們時時提醒自己，不要輕易落入選擇性的相信、而是努力保持批判性的理性。

泡菜獨攬端午節係中國人作出黎

屈原唔係楚國既咩
點解會係越人紀念?

原因有兩個
激發民族主義
講到中國文化人人搶住要

「紀念愛國詩人屈原跳汨羅江，於是才有端午節划龍舟等習俗」這個說法，是南朝梁吳均《續齊諧記》中才出現，其實端午節在更早之前便已存在

湖湘民族主義

冇記錯本身楚人唔係華夏族